\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{../../latex/preams/pream}
\input{../../latex/preams/title_style/new_page_section}
\input{../../latex/preams/page_style/default}
\input{../../latex/preams/aliases}
\input{../../latex/preams/commands}


 

%% Своя команда
\DeclareMathOperator{\sgn}{\mathop{sgn}} %% Эту команду можно теперь вызывать

%% Перенос знаков в формулах (по Львовскому)
\newcommand*{\hm}[1]{#1\nobreak\discretionary{}
{\hbox{$\mathsurround=0pt #1$}}{}}

%%% Работа с картинками
\usepackage{graphicx}  % Для вставки рисунков
\graphicspath{{dima/}}  % папки с картинками
\setlength\fboxsep{3pt} % Отступ рамки \fbox{} от рисунка
\setlength\fboxrule{1pt} % Толщина линий рамки \fbox{}
\usepackage{wrapfig} % Обтекание рисунков и таблиц текстом
\usepackage{caption} % Рисунок без подписи

%%% Работа с таблицами
\usepackage{array,tabularx,tabulary,booktabs} % Дополнительная работа с таблицами
\usepackage{longtable}  % Длинные таблицы
\usepackage{multirow} % Слияние строк в таблице







%%% Теоремы
\theoremstyle{plain} % Это стиль по умолчанию, его можно не переопределять.
\newtheorem{theorem}{Теорема}[section]
\newtheorem{proposition}[theorem]{Утверждение}
\theoremstyle{definition} % "Определение"
\newtheorem{corollary}{Следствие}[theorem]
\newtheorem*{problem}{Задача}

\theoremstyle{remark} % "Примечание"
\newtheorem*{sumption}{Допущения}

%%% Программирование
\usepackage{etoolbox} % логические операторы


%%% Заголовок
\author{Чвилёв Д.И.}
\title{Название}
\date{\today}

\begin{document} % конец преамбулы, начало документа


\tableofcontents
\pagebreak
 












\section{Основные этапы исторического развития РДТТ}

\begin{itemize} 
	\item 10 век Н.Э. --- порох (Состав: силитра, древесный уголь, сера в соотношении 15:3:2), "Огненные стрелы".
	\item 18-19 вв. Предпосылки:
	\begin{itemize}
		\item Развитие промышленности;
		\item Изобретение паровых машин;
		\item Развитие химии;
		\item Изготовление тонкостенных цилиндров.
	\end{itemize}

Полковник Конгрив У. (1772-1828 гг.): осада британцами 1806 г. --- Булони, 1807 г. --- Копенгагена, 1814 г. --- Форт Мак Генри. Конгрив предложил делать ракеты разного калибра --- 5 кг и 12 кг. Дальность полёта 3---4 км, высота --- 1 км, $D_{гильзы} = 3,5 $ дюйма.

Россия --- генералы Засядко А.Д., Константинов К.И. . Кавказские (1825 г.), Балканские (1828---29 гг.) войны с Турцией. Различные калибры --- 2 и 4 дюйма, боевая часть --- шрапнель изи зажигательная.

\begin{itemize} 
	\item Константинов начал измерять параметры двигателей экспериментально, используя маятниковые стенды;
	\item Заложил основы внутрненней и внешней баллистики;
	\item Совершенствовал технологию ракетного производства;
	\item Предлагал нормировать состав пороха;
	\item Заботился о безопасности производства.
\end{itemize}
Результаты:
\begin{itemize}
	\item Дальность стрельбы 4---5 км;
	\item $p_{к} = 1...4$ МПа;
	\item $P = 600...3000$ Н;
	\item $I_{y} = 700...800 \ \dfrac{м}{с}$
	\item $\mu_{к.дв}=\dfrac{M_{к.дв}}{M_{т}}=0.5...0.8$.
\end{itemize}

\item Конец 19-го --- начало 20-го века (1-я мировая война)

Предпосылки 
\begin{itemize}
	\item Развитие химии (буздымные пороха, баллистические пороха, Нитроцеллюлоза)
	
	1884 г. - пироксилиновый порох (инженером П. Вьелем, Франция), 1898 г. --- баллиститный порох (Нобель А., Швеция) 1890---1894 гг. - пироколлоидный порох (Менделеев Д.И., Россия)
	
	\item Развитие механики
	\begin{itemize}
		\item Движение тела переменной массы, Мещерский И.В.
		\item Реактивная тяга, Жуковский Н.Е.
		\item Уравнение Циолковского.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\item Начало --- середина 2-го века (2-я мировая война)

Королёв, Глушко --- нитроглицириновый порох:
\begin{itemize}
	\item коллоксилин --- 57\%
	\item нитроглицирин --- 28\%
	\item динитротолуол --- 11\%
	\item централит --- 3\%
	\item вазелин 1\%,
\end{itemize}
31 октября 1933 г. основан РНИИ (реактивный научно-исследовательский институт)

Результаты:
\begin{itemize}
	\item Дальность стрельбы 12 км;
	\item $p_{к} = 10$ МПа;
	\item $I_{y} = 1800...2000 \ \dfrac{м}{с}$
	\item $\mu_{к.дв}=\dfrac{M_{к.дв}}{M_{т}}=0.85...1.5$.
\end{itemize}
\item Современность

13 мая 1946 г. --- рождение ракетной промышленности.
В настоящее время РДТТ применяются в следующих агрегатах:
\begin{itemize}
	\item Маршевые/разгонные двигатели (Спейс Шаттл, Тополь-М и т.д.)
	\item Твердотопливные газогенераторы
	\item Запуск (воспламенение) ЖРД
	\item Вспомогательные двигатели (разделения ступеней, торможения и т.д.)
\end{itemize}

\end{itemize}

\section{Основные проектные параметры РДТТ}

\begin{enumerate}
	\item Тяга 
	\[ P, P_п \]
	
	\item Удельный импульс 
	\[ I_у = \dfrac{P}{\m} = \dfrac{\int_{0}^{t_\S}P(t)dt}{\int_0^{t_\S}\m(t)dt}\]
	\[ P\ra I_т = \int_{0}^{t_\S}P(t)dt \]
	\[ \m \ra \int_0^t\m(t)dt = M(t=0) - M(t_\S) \]
	\[ t_\S  = t_{вх} + t_{р} + t_{сп} \]
	где $ t_р $ --- время устойчивого горения заряда, \[ p_{k}^{кр} = \dfrac{p_h}{\left( \dfrac{2}{k+1} \right)^{\frac{k}{k-1}}} \]
	
	\item Тяговооруженность
	\[ \h = \dfrac{P(t=0)}{M_0 g}>1 \]

	Существует тенденция увеличивать тяговооруженность, чтобы сохранить время выхода активного режима
	
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		РДТТ & $ \h $ & $ \a_{к.дв} $ \\ \hline
		I, II, III ступени & $ \approx $ 2 & 0.05--0.08 \\ \hline
		Оперативно-тект. ЛА & $ \le 7 $ & 0.15--0.5 \\ \hline
		Стартовые ускорители ПВО & 15--40 & 0.3--0.5 \\ \hline 
	\end{tabular}
	где $ \a_{к.дв} = \dfrac{M_{к.дв}}{M_т} $

	\item Массовые характеристики
	\[ \mu_k = \dfrac{M_0}{M_k}= \dfrac{M_т+M_{пн}+M_{дв}}{M_{дв}+M_{пн}} \]
	
	\item Конечная скорость ракеты
	\[ V_k = \overline{I}_у \log \dfrac{M_0}{M_k} = \overline{I}_у \log \left( 1+ \dfrac{1}{\dfrac{M_{пн}}{M_т} + \a_{к.дв}} \right) \]
	
	\item Дальность полета
	\[ L_к=(1.04\dots1.07)\.222.4\.\arctan \dfrac{V_к^2[км/с]}{15.8\sqrt{62.5-V_k^2}}; км \]
\end{enumerate}

\section{Основные стадии жизненого цикла РДТТ}

Текст Вовы
	
\section{Области применения РДТТ}	

Различным целям использования РДТТ соответствуют свои области применения.

\begin{enumerate}
	\item РДТТ ракет, для доставки полезного груза на поверхности земного шара, в зависимости от дальности действия:
\begin{itemize}
	\item РДТТ ракет ближнего действия;
	\item РДТТ ракет средней дальности;
	\item РДТТ ракет дальнего действия (в том числе межконтинентальные ракеты);
\end{itemize}
    \item РДТТ ракет, для доставки полезного груза c поверхности земного шара в околоземное пространство (земля-воздух), в зависимости от назначения:
\begin{itemize}
	\item РДТТ ракет--носителей и космических кораблей;
	\item РДТТ зенитных ракет;
	\item РДТТ антиракет;
\end{itemize}
    \item РДТТ ракет, устанавливаемых на летательных аппаратах:
\begin{itemize}
	\item воздух--воздух;
	\item воздух--земля;
	\item воздух--вода;	 
\end{itemize} 
    \item РДТТ ракет, устанавливаемых на надводных кораблях (противолодочные ракеты).
    \item РДТТ ракет, устанавливаемых на подводных лодках (работают на больших глубинах в условиях больших давлений окружающей среды).
    \item РДТТ, используемые в качестве ускорителей на старте летательного аппарата и для резкого увеличения его скорости на траектории или при проведении манёвра.
    \item Индивидуальные РДТТ, служащие для передвижения и маневрирования человека над поверхностью земли или в условиях космоса.
    \item РДТТ вспомогательного назначения:
\begin{itemize}
	\item рулевые РДТТ;
	\item РДТТ ускоряющие разделение ступеней составных ракет;
	\item тормозные РДТТ (для мягкой посадки летательного аппарата);
	\item РДТТ систем аварийного спасения экипажа и полезного груза (САС);
	\item РДТТ систем ориентации и стабилизации летательного аппарата;
\end{itemize}
    \item РДТТ ракет народно--хозяйственного назначения (градобойных систем, аппаратов для бурения грунта и др.)    
\end{enumerate}

\section{Основные преимущества и недостатки РДТТ по сравнению с другими типами двигателей}

Достоинства:
\begin{itemize}
	\item Простота конструкции
	\item Постоянная готовность к боевому применению
	\item Отсутствие системы подачи и хранения топлива
	\item Простое хранение и эксплуатация
	\item Более высокая надёжность
	\item Помогают решать вспомогательные задачи (разделение ступеней)
	\item Массовые характеристики выше
\end{itemize}

Недостатки:
\begin{itemize}
	\item Удельный импульс ниже (чем к примеру у ЖРД)
	\item Нет управления тягой, сложности дросселирования тяги
	\item Трудность/невозможность многоразового включения
	\item Трудности создания РДТТ больших тяг
	\item Зависимость скорости горения от $T_{нач}$
	\item Ниже срок эксплуатации
	\item Дороговизна заряда

\end{itemize}

\section{Твердые ракетные топлива. Связь состава с характеристики ПС и областью применения}

Твердое ракетное топливо представляет собой энергетически конденсированный материал в котором сконцентрировано значительное количество энергии и которое удовлетворяет заданным техническим и эксплуатационным характеристикам.

Преимущества:
\begin{itemize}
	\item Высокая физическая и химическая стабильность -- из этого следует длительный гарантийный срок служебной пригодности;
	\item Ракеты на ТРТ сравнительно просты в эксплуатации;
	\item Большая живучесть ракет при воздействии разрушающих эффектов;
	
\end{itemize}

Недостатки:
\begin{itemize}
	\item Более низкий уровень энергетических характеристик;
	\item Трудность в регулировании и выключении;
	\item Зависимость баллистических и механических свойств от температуры.
\end{itemize}


По назначению:
    \begin{enumerate}
    	\item Ракетно-космическая и военная техника
    	\begin{itemize}
    		\item минометные системы -- заряды должны обладать большой удельной поверхностью;
    		\item артиллерия -- заряды должны иметь низкую температуру горения;
    		\item ракетные системы залпового огня (РСЗО) -- заряды должны иметь высокую производительность;
    		\item гранатометы -- заряды отличаются малым временем работы ($ <0.1с $);
    		\item противотанковые управляемые ракеты (ПТУР) -- составы должны обладать мало-дымными продуктами сгорания;
    		\item авиационные ракеты с двигателем на твердом топливе -- должны быть мало-пламенными;
    		\item зенитно-управляемые ракеты (ЗУР);
    		\item операционно-тактические ракеты (ОТР);
    		\item межконтинентальные ракеты (МБР);
    	\end{itemize}
    	\item Народно-хозяйственная отрасль 
    	\begin{itemize}
    		\item коммерческие космические пуски на основе ракет снятых с эксплуатации;
    		\item системы для борьбы с авариями и стихийными бедствиями;
    		\item заряды для устройств зондирования земной коры;
    		\item аэрозольные технологии в агросекторе;
    		\item в гидродинамических лазерах;
    		\item МГД генераторы -- магнитогидродинамические;
    		\item цвето-пламенные составы для фейерверков;
    	\end{itemize}
	\end{enumerate}
	
     По фазовому состоянию:
    \begin{enumerate}
    	\item Баллеститные ТРТ (гомогенное, двухосновное) представляет собой твердый раствор нитрата целлюлозы и энергетически активного пластификатора (нитроглицерин), под действием пластификатора снижается температура стеклования нитроцеллюлозы (влияет на процесс превращения нитроцеллюлозы из стеклообразного в термопластичное состояние).
    	
    	\item Смесевые (гетерогенное, композиционное) --- это твердый, высоконаполненный композиционные материал в объеме полимерной матрицы затвердевшего связующего с равномерным распределением порошков высоко-дисперсного окислителя, металлического горючего и специальных добавок, вязкие и текучие свойства полимерного пластифицированного связующего в исходном состоянии предают топливной массе текучие свойства, которые позволяют формировать заряды способом свободного литья или литья под давлением.
    	
    	\item В настоящее время границы между БТРТ и СТРТ размыты. Современные составы не бывают чисто баллеститными или чисто смесевыми.
    \end{enumerate}


\begin{enumerate}
	\item Балиститные (БТРТ) --- двухосновные, или коллоидные (нитроцеллюлоза $ C_6H_7O_2(ONO_2)_3 $ + нитроглицерин $ C_3H_5(ONO_2)_3 $), при разложении как нцл так и нгц образуется много горючих и окислительных элементов, которые взаимодействуют, условно НЦЛ --- горючее, при горении процесса смешения как такого нет, горение определяется только химической скоростью, такое взаимодействием называется кинетическим.
	\item Смесевые (СТРТ) --- имеют ярковыраженные окислители и плюс горючие связки. На процесс горения будет существенно влиять процесс смешения, подчиняется не кинетическому закону а диффузионному.

\end{enumerate}

\subsection{Смесевое твердое ракетное топливо}

\begin{enumerate}
	\item Окислитель
	\begin{itemize}
		\item перхлораты: аммония $ NH_4ClO_4 $(ПХА), калия $ KClO_4 $ (ПХК), нитрония $ NO_2ClO_4  $ (ПХН).
		\item нитраты: аммония $ NH_4NO_3 $, калия $ KNO_3 $, натрия $ NaNO_3 $.
		\item нитросоединения ($ -C-NO_2 $): динитротолуол $ C_7H_6N_2O_4 $, тринитротолуол $ C_7H_5N_3O_6 $, нитроформат гидразина $ N2H_5C(NO_2)_3 $
		\item нитроамины: гексоген $ C_3H_6N_6O_6 $, октаген $ C_4H_8N_8O_8 $, нитрогуанидин $ CH_4N_4O_2 $, динитрамидаммония.
	\end{itemize}
	
	\item Горючее связующее вещество (ГСВ), глобально делятся на два класса:
	\begin{itemize}
		\item инертное: бутилкаучук, трансформаторное масло, полиуретановый каучук, полибутадиен с концевыми гидроксильными группами (HTPB), CTPB, HTPS, HTPE.
		\item активные (ГАП, БАМО) делятся на:
		\begin{itemize}
			\item активная полимерная основа
			\item активный пластификатор
			\item активные и основа и пластификатор
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
	
	\item Отверждевающие агенты.
	\item Пластификатор, например: диоктилфтолат.
	\item Катализаторы и ингибиторы горения: оксид железа $ Fe_2O_3 $, гидроксид железа $ FeOH $, $ LiF $
	
	\item Модификаторы скорости горения (оксамид).
	\item Металлические добавки.
	\item Высоко-энергетические добавки.
	\item Стабилизаторы: $ ZrC $, $ Al_2O_3 $.
	\item[11*] Подавление образования $ HCl $: $ Mg, Mg-Al, NaNO_3 $
	
	
	
	
	
\end{enumerate}


\subsubsection{Окислители}
Эффективность окислителя ТРТ определяется: химической активностью,
 коэффициентом обеспеченности окислительными элементами \a, энтальпией образования, плотностью, удельным объемом газообразных продуктов разложения, кислородным балансом.
 
 Основные требования к окислителям: 
 \begin{itemize}
 	\item Высокое содержание окислительных элементов $ O,F,Cl $, КБ$ \ge20\% $.
 	\item Высокое значение энтальпии образования и плотности.
 	\item Как можно меньшее значение молекулярной массы продуктов сгорания.
 	\item Высокие физическая и химическая стабильность, отстуствие фазовых и физических переходов, а также взаимодействие с другими компонентами.
 	\item Как можно меньшая чувствительность к внешним воздействиям.
 	\item Низкая токсичность.
 	\item Возможность получения широкого спектра размера частиц.
 	\item Наличие сырьевой и промышленной базы.
 \end{itemize}

\subsubsection{Горючие связующие вещества}

Основные требования:
\begin{itemize}
	\item ГСВ в жидком агрегатном состоянии или твердые легкоплавкие вещества в расплаве, должны умеренную вязкость $ 10-100 Па\.с $, способные воспринимать большое количество наполнителя и при этом обеспечивать вязкость порядка $ 10^2-10^5 Па\.с $.
	\item ГСВ должны отверждаться в течении короткого времени, при сравнительно низкой температуре $ 30-60^оС $ с возможно меньшей усадкой и тепловыделением.
	\item Наряду с высокой скоростью отверждения ГСВ должны обеспечивать сохраняемость реологических свойств.
	\item В наполненном состоянии ГСВ после отверждения должны обеспечивать высокие механические характеристики, с возможно меньшей зависимостью температуры.
	\item Для увеличения удельного импульса ГСВ должно иметь большую энтальпию образования.
	\item Компоненты ГСВ должны сохранять фазовое и физическое состояние, иметь низкую температуру стеклования, низкую гигроскопичность и летучесть, не разлагаться и не взаимодействовать с наполнителем.
	\item Активные ГСВ должны иметь как можно меньшую чувствительность к механическим воздействиям и низкую токсичность.
	\item Наличие сырьевой и промышленной базы.
\end{itemize}

\subsubsection{Пластификаторы}
Пластификация как физическое явление заключается в увеличении механической податливости полимерной системы в результате введения низкомолекулярных веществ изменяющих ее структуру на молекулярном или надмолекулярном уровне, в результате полимеру придется эластичность, пластичность в условиях переработки и эксплуатации. 

\subsubsection{Металлические добавки}
Металлические добавки по энергетике выстраиваются в ряду: H > Be > B > Li > Al > Mg. Реально используемые Al и Mg в виде порошков сплавов, обозначается маркой: АСД, АМД, ПАМ. 

В качестве гидридов металлов используются: $ BeH_2, LiH, AlH_3, MgH_2, TiH_2, ZrH_2, NbH_2, HfH_2 $.


\subsubsection{Отвердители}

Отвердители ТРТ это вещества, осуществляющие химические структурирование топливной массы в результате пространственной сшивки
макромолекул полимера в условиях производства зарядов. Сшивание идет в два этапа: образование полимерной цепи (удлинение макромолекул, дополнительная полимеризация); образование готовой структуры (вулканизация).

Требования:
\begin{itemize}
\item Растворимость в связующем, это обеспечивает однородность.
\item Высокая реакционная способность при умеренной температуре.
\item В процессе отверждения не должны образовываться газообразные продукты.
\end{itemize}


\subsubsection{Стабилизаторы}
Требования:
\begin{itemize}
	\item Высокая растворимость в полимерах.
	\item Низкая летучесть.
	\item Физико-химическая стабильность.
	\item Отстуствие отрицательного влияния на процесс отверждения.
	\item Возможно меньший уровень показателей токсичности.
\end{itemize}

\section{Зависимость скорости горения твёрдого топлива от режимных и внешних параметров}

Текст Вовы

\section{Внутренняя баллистика РДТТ в нульмерной постановке на этапе выхода на режим}

\begin{problem}[Внутренней баллистики РДТТ]
	Определить закон изменения давления в камере сгорания по времени.
\end{problem}
	
\begin{sumption}

\begin{itemize}
	\*
	\item Пренебрегаем свободным объёмом, образовавшимся при выгорании топлива, т.е. $ V=const $;
	\item Пренебрегаем накоплением продуктов сгорания в свободном объёме, т.е. массоприход равен массоуходу и справедливо: $ \dot{m}_{пр} = \dot{m}_{ух} $;
	\item Топливо горит анизотропно;
	\item Свойства топлива постоянны;
\end{itemize}

\end{sumption}		

Закон Менделеева--Клапейрона:

\[p_к W_{св} = M R T \text{,} \]

\noindent где $ p_к $ -- давление в камере;

$ W_{св} $ -- свободный объём камеры сгорания;

$ M = \left( \dot{m}_{пр} - \dot{m}_{ух} \right) d \tau $ - масса топлива;

$ R $ -- газовая постоянная;

$ T $ -- температура в камере сгорания.

Тогда изменение давления в камере по времени можно представить в виде:

\begin{equation}
\dfrac{d p_к}{d \tau} = \dfrac{RT}{W_{св}} \cdot \left( F_г \left( u p^\nu_к \right) - \dfrac{p_к F_{кр}}{\beta} \right) \text{,}
\label{eq:Bas eq of bal}
\end{equation}
где $ \dot{m}_{пр} = F_г \left( u p^\nu_к \right) \text{, } \dot{m}_{ух} = \dfrac{p_к F_{кр}}{\beta} \text{, } \beta = \dfrac{\sqrt{RT}}{A(k)} $

Уравнение (\ref{eq:Bas eq of bal}) является основным уравнением внутренней баллистики.

Пусть $ p_0 $ -- пусковое давление (обычно $ p_0 = 0.3p_к $), тогда будем считать, что $ p_к $ преобразуется до $ 0.99p^{ном}_к $ и запишем:

\[ \int\limits_0^\tau d\tau = \int\limits_{p_0}^{0.99p^{ном}_к} \dfrac{dp_к}{\left( F_г \cdot u p^\nu_к - \dfrac{p_к F_{кр}}{\beta} \right)}\cdot \dfrac{W_{св}}{RT} \]

Обозначим $ A = \dfrac{W_{св} \cdot \beta}{RTF_{кр}} $ и $ B = \dfrac{F_г \cdot u_1 p^\nu_к \cdot \rho \cdot \beta}{F_{кр}} $. Причём здесь \\* $ u_1 = \dfrac{u_0}{98066.5^\nu} $

После упрощения имеем:

\[ \tau = \dfrac{\beta W_{св}}{F_{кр}RT} \int\limits_{p_0}^{0.99p^{ном}_к} \dfrac{dp_к}{p^\nu_к \left( B - p^{1 - \nu}_к \right)} \]

После интегрирования получаем:

\[ \tau_{зап} = - \dfrac{A}{1 - \nu} \cdot \ln{\left( \dfrac{B - \left(0.99p^{ном}_к\right)^{(1 -\nu)}}{B - {p_0}^{(1 - \nu)}} \right)} \text{,} \]

\noindent где $ \tau_{зап} $ -- время выхода на режим.

\includegraphics[width=\linewidth]{Start.png}

\section{Внутренняя баллистика РДТТ в нульмерной постановке на стационарном режиме (уравнение Бори)}

Допущения:

\begin{itemize}
	\item $T$, $\mu$, $p$ ПС одинаковы по всему внутрикамерному объёму.
	\item Пренебрегаем кинетической энергией газов внутри камеры.
	\item Истечение ПС из сопла сверхкритическое.
	\item Пренебрегаем массой газов ПС, которая идёт на заполнение высвободившегося объёма выгоревшего топлива.
\end{itemize}

\[ \dfrac{dM_{к}}{dt}=\m_{т}-\m_{c} \]
\[ M_{к}=W_{св}\.\r_{к}=W_{св}\.\dfrac{p_{к}}{R_{к}T_{к}}  \]
\[ \m_{т}=\r\.W\.F=\r_{т}\.F_{г}\.U_{1}\.p_{к}^{\nu} \]
\[ \m_{c}=\dfrac{p_{к}\.F_{кр}\.A_{k}}{\sqrt{R_{к}\.T_{к}}}  \]
\[ A_{k}=(\dfrac{1}{k+1})^{\dfrac{1}{k-1}}\.\sqrt{\dfrac{2k}{k+1}} \]
Получим:
\[\dfrac{d}{dt}(W_{св}\.\dfrac{p_{к}}{R_{к}T_{к}})=\r_{т}\.F_{г}\.U_{1}\.p_{к}^{\nu}-\dfrac{p_{к}\.F_{кр}\.A_{k}}{\sqrt{R_{к}\.T_{к}}}  \]
Т.к. режим стационарный, то любая производная по времени равна нулю, тогда:
\[0=\r_{т}\.F_{г}\.U_{1}\.p_{к}^{\nu}-\dfrac{p_{к}\.F_{кр}\.A_{k}}{\sqrt{R_{к}\.T_{к}}},  \]
\[\r_{т}\.F_{г}\.U_{1}\.p_{к}^{\nu}=\dfrac{p_{к}\.F_{кр}\.A_{k}}{\sqrt{R_{к}\.T_{к}}},  \]
Получим формулу Бори:
\[p_{к}^{max}=(\dfrac{\r_{т}\.F_{г}\.U_{1}\.\sqrt{R_{к}\.T_{к}}}{F_{кр}\.A_{k}})^{\dfrac{1}{1-\nu}}\]



\section{Внутренняя баллистика РДТТ в нульмерной постановке на режиме спада давления}

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[scale=0.7]{draws/ris10-1.png}  
\end{figure}

\[ M_k = w_k \r_k = w_k \dfrac{p_k}{R_kT_k} \]
\[ \dfrac{dM_k}{dt} = -\m = - \dfrac{p_k F_{кр} A(k)}{\sqrt{R_kT_k}} \]


\subsubsection{Определение времени спада давления $ t_{сп} $}
Допущения:
\begin{enumerate}
	\item Реализуется критика
	\item Свободный объем $ V_{кс} = const $ ($ w_{св} = w_{k} $)
\end{enumerate}

\[ I_т = I_{пд} \]
 
\[ \dfrac{w_k}{R_kT_k} \dfrac{dp_k}{dt} = - \dfrac{F_{кр}A(k)}{\sqrt{R_kT_k}}p_k \]
\[ dt = -\dfrac{w_k}{\sqrt{R_kT_k}F_{кр}A(k)} \dfrac{dp_k}{p_k} \]


\[ t|_{0}^{t_{сп}} = - \dfrac{w_k}{\sqrt{R_kT_k}F_{кр}A(k)} \log p_k |_{p_{k.max}}^{p_{кр}} \]

Если $ p_k > \dfrac{p_h}{\left( \dfrac{2}{k+1} \right)^{\frac{k}{k-1}}} = p_{кр} $ --- 1-ое условие,
$ p_k = 0.1p_{k.max} $ --- 2-ое  условие.


\[ t_{сп} = \dfrac{w_k}{\sqrt{R_kT_k}F_{кр}A(k)} \log \dfrac{p_{k.max}}{p_{кр}} \]

\[ I_{пд} = \int_0^{t_{сп}} P(t)dt \]

\section{Течение газа в камере в одномерной постановке}

Текст Вовы

\section{Расчёт напряжений в прочноскреплённом канальном заряде}

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{Stiff.png} 
	\caption{}
	\label{fig:Stiff}
\end{figure}

Здесь заряд твёрдого топлива в камере РДТТ рассматривается, как толстостенная труба, к которой можно применить формулы Ламе. Но нужно помнить, что в общем случае задача Ламе нестационарна из-за процесса горения. И в какой-то момент времени формулы Ламе станут несправедливы из-за вырождения заряда в тонкостенную трубу. В соответствии с рис. (\ref{fig:Stiff}) введём обозначения:

\[ m = \dfrac{R_{вн}}{R_{нар}}  \text{ и }  \rho = \dfrac{R_{вн}}{R}  \text{,} \]

\noindent где $ R_{вн} $ -- внутренний радиус заряда;

$ R_{нар} $ -- наружний радиус заряда;

$ R $ -- текущий (рассматриваемый) радиус заряда;

Тогда формулы Ламе для толстостенных труб:

\begin{equation*}
\begin{cases}
\sigma_r & = \dfrac{m^2 p_{вн} - p_{нар}}{1 - m^2} + \dfrac{\rho^2 (p_{нар} - p_{вн})}{1 - m^2} \\ \sigma_t & = \dfrac{m^2 p_{вн} - p_{нар}}{1 - m^2} - \dfrac{\rho^2 (p_{нар} - p_{вн})}{1 - m^2}
\end{cases}
\end{equation*}
\noindent где $ \sigma_r $ -- радиальные напряжения;
$ \sigma_t $ -- касательные напряжения.

Рассмотрим напряжения в двух точках А и Б заряда (см. рис. (\ref{fig:Stiff})). Начнём с точки Б. Для неё справедливо $ m = \rho $, т.е.  $ \sigma^Б_r = -p_{нар} $. Из условия закрепления заряда для этой точки можно записать, что $ \varepsilon_t = 0 $ и $ \varepsilon_z = 0 $. Тогда из обобщённого закона Гука (\ref{eq:Hooke}) видно, что $ \varepsilon_t = \varepsilon_z $ и $ \sigma_t = \sigma_z $, а так же, что $ \sigma_t = \dfrac{\mu \sigma_r}{(1 - \mu)} $ (Здесь $ \sigma_z $ и $ \varepsilon_z $ соответственно осевые напряжения и деформации).

\setlength{\extrarowheight}{4mm}

\begin{equation}
\begin{cases}
\varepsilon_r & = \dfrac{1}{E} \left( \sigma_r - \mu(\sigma_t + \sigma_z) \right) \\ 
\varepsilon_t & = \dfrac{1}{E} \left( \sigma_t - \mu(\sigma_r + \sigma_z) \right) \\
\varepsilon_z & = \dfrac{1}{E} \left( \sigma_z - \mu(\sigma_r + \sigma_t) \right)
\label{eq:Hooke}
\end{cases}
\end{equation}

Найдём касательные напряжения в точке Б:

\begin{equation}
\sigma^Б_t = \dfrac{m^2 p_к - p_{нар} - m^2 p_{нар} + m^2 p_к}{1 - m^2} = \dfrac{2 m^2 p_к  - p_{нар}(1 + m^2)}{1 - m^2}
\label{eq:Sg_B}
\end{equation}

Но в тоже время известно, что $ \sigma_t = \dfrac{\mu \sigma_r}{(1 - \mu)} $. Учитывая это в уравнении (\ref{eq:Sg_B}), получим связь между $ p_к $ и $ p_{нар} $:

\begin{equation}
p_{нар} = p_к \cdot \dfrac{2m^2 (1 - \mu)}{1 + m^2 - 2 \mu}
\label{eq:p_out}
\end{equation}

Подставляя, уравнение (\ref{eq:p_out}) в уравнение (\ref{eq:Sg_B}) окончательно получим касательное напряжение в точке Б:

\[ \sigma^Б_t = \dfrac{2 m^2 \mu}{1 + m^2 - 2 \mu} \]

Перейдём к точке А. Для неё справедливо: $ \rho = 1 $, откуда $ \sigma^А_r = -p_к $. Но условия закрепления для неё записать нельзя (они были справедливы только для контактного слоя, характеризуемым точкой Б). Поэтому используя, формулы Ламе, находим, что

\[ \sigma^А_t = p_к \dfrac{(1 + m^2) - 2 p_{нар}}{1 - m^2} \]

Используя для полученного выражения формулу (\ref{eq:p_out}), окончательно находим касательно напряжение в точке А:

\[ \sigma^А_t = \dfrac{1 - m^2 - 2 \mu}{1 + m^2 - 2 \mu} \]

Таким образом имеем следующее напряжённое состояние прочноскрпелённого заряда:

\begin{equation*}
\begin{cases}
\sigma^А_r = -p_к \\ 
\sigma^А_t = \dfrac{1 - m^2 - 2 \mu}{1 + m^2 - 2 \mu} \\
\sigma^Б_r = -p_{нар} \\
\sigma^Б_t = \dfrac{2 m^2 \mu}{1 + m^2 - 2 \mu}
\end{cases}
\end{equation*}

Отсюда следует, что напряжённое состояние ТРТ при данном закреплении будет зависить, как от геометрии заряда (параметра $m$), так и от механических свойств топлива (коэффициента Пуассона $\mu$). Некоторые зависимости давления в камере $ p_к $ от геометрии заряда и механических свойств приведены на рис. (\ref{fig:Poisson}).

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{Poisson.png} 
	\caption{}
	\label{fig:Poisson}
\end{figure}

\section{Расчёт напряжений в свободновложенном канальном заряде}

Формулы Лямэ для толстостенной оболочки (см. схему на рисунке \ref{fig:131}).
\[\sigma_{r}=\dfrac{p_{в}\.m^{2}-p_{н}}{1-m^{2}}-\dfrac{\r_{i}^{2}\.(p_{в}-p_{н})}{1-m^{2}}\]

\[\sigma_{t}=\dfrac{p_{в}\.m^{2}-p_{н}}{1-m^{2}}+\dfrac{\r_{i}^{2}\.(p_{в}-p_{н})}{1-m^{2}}\]

\[m=\dfrac{R_{в}}{R_{н}}; \ \r_{i}=\dfrac{R_{в}}{R_{i}};\ m<\r_{i}\le1\]

В общем случае задача Лямэ будет нестационарна из-за выгорания топлива. В какой-то момент формулы Лямэ станут несправедливы --- тонкостенная оболочка.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{draws/131}
	\caption{Схема свободновложенного заряда}
	\label{fig:131}
\end{figure}

Зависимость напряжений от типа закрепления заряда.
\begin{itemize}
	\item 1. Заряд закреплён с торцев (см. рисунок \ref{fig:132}).
	
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{draws/132}
	\caption{Закрепление свободновложенного заряда (случай 1).}
	\label{fig:132}
\end{figure}

 Для т. А (напряженное состояние см. на рисунке \ref{fig:133}):
\[ \r=\dfrac{R_{в}}{R_{в}}=1 \]
\[ \sigma_{r}=\dfrac{p_{к}\.m^{2}-p_{к}}{1-m^{2}}-\dfrac{p_{к}-p_{к}}{1-m^{2}}=-p_{к}  \]
\[ \sigma_{t}=\dfrac{p_{к}\.m^{2}-p_{к}}{1-m^{2}}+\dfrac{p_{к}-p_{к}}{1-m^{2}}=-p_{к}  \]
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{draws/133}
	\caption{Напряженное состояние точки А.}
	\label{fig:133}
\end{figure}

 Для т. В (напряженное состояние см. на рисунке \ref{fig:134}):
\[ \r=m \]
\[ \sigma_{r}=\dfrac{p_{к}\.m^{2}-p_{к}}{1-m^{2}}-\dfrac{m^{2}\.(p_{к}-p_{к})}{1-m^{2}}=-p_{к}  \]
\[ \sigma_{t}=-p_{к}  \]
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{draws/134}
	\caption{Напряженное состояние точки B.}
	\label{fig:134}
\end{figure}

Тогда делаем вывод, что $\sigma_{экв}=|p_{к}|$.

\item 2.Установим сплошной пояс фиксации по окружности (см. рисунок \ref{fig:135}).

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{draws/135}
	\caption{Закрепление свободновложенного заряда (случай 2).}
	\label{fig:135}
\end{figure}

 Для т. А (напряженное состояние см. на рисунке \ref{fig:136}):
\[ \r=1 \]
\[\sigma_{r}=\dfrac{p_{в}\.m^{2}-p_{н}}{1-m^{2}}-\dfrac{\r_{i}^{2}\.(p_{в}-p_{н})}{1-m^{2}}=\dfrac{p_{к}\.m^{2}-p_{к}}{1-m^{2}}=-p_{к}  \]
\[\sigma_{t}=\dfrac{p_{в}\.m^{2}-p_{н}}{1-m^{2}}+\dfrac{\r_{i}^{2}\.(p_{в}-p_{н})}{1-m^{2}}=\dfrac{p_{к}\.(m^{2}+1)}{1-(m^{2}}>0\ (m<1)  \]
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{draws/136}
	\caption{Напряженное состояние точки А.}
	\label{fig:136}
\end{figure}

Для т. В (напряженное состояние см. на рисунке \ref{fig:137}):
\[ \r=m \]
\[ \sigma_{r}=\dfrac{p_{к}\.m^{2}}{1-m^{2}}-\dfrac{m^{2}\.p_{к}}{1-m^{2}}=0  \]
\[ \sigma_{t}=\dfrac{2\.m^{2}\.p_{к}}{1-m^{2}}>0  \]
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{draws/137}
	\caption{Напряженное состояние точки B.}
	\label{fig:137}
\end{figure}

Построим круги Морра (см. рисунок \ref{fig:139}):
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{draws/139}
	\caption{Распределение напряжений по заряду}
	\label{fig:139}
\end{figure}

Выводы:
\begin{itemize}
	\item Наибольшие напряжения --- растягивающие $\Rightarrow$ они более опасны для заряда ТТ.
	\item Задачу Лямэ нужно решать в нестационарной постановке ( при шаге по времени внутренний диаметр увеличивается на e, наружний остаётся неизменным). По мере работы вигателя напряжения будут расти.
	\item Такая схема крепления свободновложенного заряда является непреемлемой $\Rightarrow$ нужно сделать один из поясов негерметичным.
	\item Нужно исключить обток бронировки ПС-я $\Rightarrow$ негерметичный пояс должен быть передний.
\end{itemize}

\end{itemize}

\pagebreak
\section{Геометрия и стадии выгорания щелевого заряда}

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[scale=0.7]{draws/ris14-1.png}  
	\caption{Щелевой заряд}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=1.34\linewidth]{draws/ris14-2.png}  
	\caption{Расчетная схема}
\end{figure}


\begin{enumerate}
	\item[I.] Стадия
	\[ \g = \dfrac{\pi}{N} \]

	\[ F_г^щ = \pi l_щ N = N l_щ  (2h_щ + \widehat{AC} ) = F_{г.щ}^{I}\]

	где $ \widehat{AC}  = r_{вн}(2\g - 2\g_1) $, $ \g_1 = \arcsin \dfrac{b}{r_{вн}} $
	\[ F_г^{к} = \pi (r_в + \D t u)(L_1-l_щ) \]

	\[ F_г^{I} = F_{г.щ}^{I} +  F_г^{к}  \]



\end{enumerate}

\section{Геометрия и стадии выгорания заряда типа звезда}

Текст Вовы

\section{Геометрия и стадии выгорания одноканального одношашечного заряда без бронировки}

Начальная площадь горения одноканального одношашечного заряда без бронировки (см. рис. \ref{fig:Block}) вычисляется по формуле:

\[ F_{г.0} = \pi (d_{нар} + d_{вн}) l +2 \cdot \dfrac{ \pi (d_{нар} - d_{вн})^2}{4} \]

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{Block.png} 
	\caption{}
	\label{fig:Block}
	\end{center}
\end{figure}

Горение заряда проходит всего в одну фазу: выгорание радиального отрезка (он меньше и выгорет раньше осевого) длиной $ \dfrac{d_{нар} - d_{вн}}{2} $ по дегрессивному закону (площадь горения уменьшается с течением времени) и отражается зависимостью:

\[ F_{г}(\tau) = \pi (d_{нар} + d_{вн}) (l - 2u\tau) +2 \cdot \dfrac{ \pi \left((d_{нар} - - 2u\tau)^2 - (d_{вн} - 2u\tau)^2\right)}{4} \text{,} \]

\noindent где $ u $ -- скорость горения заряда.

Влияние выгорания двух торцев будет сказываться на законе горения (стремиться от дегрессивного к постоянному) тем меньше, чем больше длина заряда. Но увеличение длины заряда сопровождается ухудшением рабочего процесса: пульсации давления по длине заряда и большие теплопотери в стенку.

\section{Геометрия и стадии выгорания одноканального одношашечного заряда с бронированными торцами}

Схемы заряда см. на рисунке \ref{fig:17}.

С точки зрения классификации заряд может иметь либо нейтральный закон горения, либо дегрессивный(зависит от бронированности торцев).

С точки зрениятеплоизоляции --- не изолирует стенку.

Изготавливается из БТРТ и вяляется свободновложенным.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{draws/17}
	\caption[Одношашечный канальный заряд]{Одношашечный канальный заряд}
	\label{fig:17}
\end{figure}
Начальная площадь горения:
\[ F_{г}^{0}=F_{г.н}+F_{г.в}=\pi\.l\.(d_{г.н}+d_{г.в}) \]
\[ F_{г}(t)=\pi\.l\.(d_{г.н}(t)+d_{г.в}(t))=\pi\.l\.(d_{г.н}-2\Delta t\. u+d_{г.в}+ 2 \Delta t\. u) \Rightarrow F_{г}(t)=\pi\.l\.(d_{г.н}+d_{г.в})= F_{г}^{0}=const \]
Такой вывод можно сделать в случае двух бронированных торцев.

\section{Проектирование торцевого заряда}


\begin{figure}[h]
	\includegraphics[scale=0.5]{draws/ris18-1.png}  
	
\end{figure}
Исходные данные:
\begin{enumerate}
	\item Опред-е внешней баллистикой:
	\[ P, t_р, p_h \]
	
	\item Связ-е с двигателем:
	\[ p_k, p_a \]

	
	\item Опред-е топливом:
	\begin{enumerate}
		\item $ T_k, R_k,k $ --- т/д характеристики.
		\item $ u $ --- внутребаллистический пар-р.
		\item $ \r_т $ --- физ.мех хар-ки ТТ.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

Определить: $ d_н = ?, l = ? $

\[ I_y = \dfrac{R_kT_k}{A(k)} \. \dfrac{f(\l_a) - \dfrac{p_h}{p_k}}{q(\l_a)} \]
\[ \dfrac{p_a}{p_k} \ra \pi(\l_a) \ra \l_a = \sqrt{\dfrac{k+1}{k-1}} \]


\[ \m_т = \dfrac{P}{I_y} \]
\[ M_т = \m_тt_p \]
\[ M_т = w_т\r_т = \pi \dfrac{d_н^2}{4}l \r_т \]
\[ L = ut_р = l \]
\[ \m_т t_р = \dfrac{\pi d_н^2}{4}\r_т u t_р \]
\[ d_н = \sqrt{\dfrac{4\m_т}{\pi \r_т u}} = \sqrt{\dfrac{P}{I_у}\. \dfrac{4}{\pi \r_т u}} \]


\section{Геометрические законамерности распространения фронта горения по анизотропному топливу}

Текст Вовы

\section{Критерий Победоносцева. Физический смысл}

Критерий Победоносцева Ю. А. характеризует устойчивость топлива к эрозионному горению и равен отношению площади горения топлива к площади проходного сечения канала:

\[ \varkappa = \dfrac{F_г}{F_{св}} \text{,} \]

\noindent где $ F_г = \pi d_{вн} L \text{ и } F_{св} = \dfrac{\pi d^2_{вн}}{4} $

Тогда

\[ \varkappa = \dfrac{\pi d_{вн} L}{ \dfrac{\pi d^2_{вн}}{4} } = \dfrac{4 L}{d_{вн}} \]

В самом начале работы с зарядами твёрдых топлив был равен примерно $ \varkappa \sim 100 $. В 70-е годы он достиг $ \varkappa \sim 200 $. А в настоящее время $ \varkappa \rightarrow 700 $.

\textbf{Физический смысл} критерия можно объяснить, используя уравнения постоянства расхода:

\[ V_к = \dfrac{\dot{m}_т}{\rho_{пс} F_{св}} = \dfrac{\rho_т u F_г}{\rho_{пс} F_{св}} = \dfrac{\rho_т u \cdot \pi d_{вн} L}{\rho_{пс} \cdot \dfrac{\pi d^2_{вн}}{4}} = \dfrac{4 L u \rho_т}{d_{вн} \rho_{пс}} = u \dfrac{\rho_т}{\rho_{пс}} \varkappa = \varkappa \dfrac{u \rho_т R_к T_к}{p_к} \]

Таким образом, отсюда следует $ V_к = k \varkappa $, т.е. \textbf{чем больше $ \varkappa $ тем больше $ V_к $ можно реализовать}.

\section{Конструктивная схема РДТТ с прочноскреплённым зарядом}

На рисунках \ref{fig:211}, \ref{fig:212} и \ref{fig:213} представлена конструктивная схема РДТТ с прочноскреплённым зарядом. Данная схема используется для СТРТ.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{draws/211}
	\caption{}
	\label{fig:211}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{draws/212}
	\caption{}
	\label{fig:212}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.2\linewidth]{draws/213}
	\caption{}
	\label{fig:213}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item 1. Пиропатроны (2 шт.)
	\item 2. Воспламенительное устройство
	\item 3. Переднее днище
	\item 4. Передний шпангоут
	\item 5. Упругий клин
	\item 6. Корпус РДТТ (цилиндрическая обечайка)
	\item 7. ТЗП (теплозащитное покрытие, многослойное: защитный (барьерный) слой, защитный крепящий слой, теплозащита)
	\item 8. Заряд ТРТ
	\item 9. Заднее (сопловое) днище
	\item 10. Упругий элемент в виде ЭОШ (эластичного опорного шарнира)
	\item 11. Рулевой привод (машинка)
	\item 12. Сопло (утопленное)
	\item 13. Сопловая заглушка
	\item 14. Раскрепляющая манжета (состояние работающего двигателя)
\end{itemize}

\section{Конструктивная схема РДТТ с вкладным зарядом}

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=\textwidth]{draws/ris22-1.png}  
	\includegraphics[scale=0.4]{draws/ris22-2.png} 
\end{figure}

1 --- пиропатрон, 2 --- воспл. устройство, 3 --- корпус, 4 --- ТЗП, 5 --- фиксатор, 6 --- кронштейн (фланец),
7 --- радиальные фиксаторы, 8 --- сопловой блок, 9 --- упорная (сопловая) решетка, 10 --- вкладыш критического сечения,
11 --- сопловая заглушка.

Фиксация заряда необходима для фиксирования при транспортировке, перемещении, погрузке.

В полёте заряд удерживается только решеткой.

\section{Конструктивные схемы сопел РДТТ}

Текст Вовы

\section{Конструктивные схемы воспламенительных устройств РДТТ}

Воспламенительные устройства РДТТ служат для обеспечения воспламенения поверхности горения основного заряда и должны обеспечивать:

\begin{itemize}
	\item прогрев поверхности основного заряда до температуры его воспламенения;
	\item необходимый градиент температуры;
	\item давление в камере сгорания для устойчивого горения заряда ТРТ;
\end{itemize}

Типовые конструкции воспламенительных устройств делятся на два типа:

\begin{enumerate}
	\item с разрушающимся корпусом; 
	\item с прочным корпусом;
\end{enumerate}

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=\linewidth]{Igniter_1.png} 
\end{figure}

Все воспламенители состоят из \textbf{электрозапала}, который является инициатором горения, \textbf{передаточного заряда}, который обеспечивает зажигание \textbf{основного заряда}.

Воспламенители \textbf{с разрушабщимся корпусом} в свою очередь могут быть фланцевыми (рис. 7.4), бесфланцевыми (рис. 7.3) и кольцевыми (рис. 7.5). Отверстия в корпусе таких воспламенителей могут быть заклеены алюминиевой бумагой или перкалевой тканью. Сами заряды могут быть в виде таблеток или в виде рулонного заряда.

\begin{wrapfigure}{r}{0.5\linewidth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{Igniter_2.png} 
\end{wrapfigure}

Особенностью использования \textbf{прочных корпусов} является наличие основной навески воспламенительного состава (или пороховой шашки) и дополнительной (передаточной). Некоторые варианты систем воспламенения с прочными корпусами представлены на рис. 7.9, 7.11 и 7.12.

Другой вариант системы воспламенения в прочном корпусе - <<пусковой двигатель>> (рис. 7.13) используется для крупногабаритных РДТТ. В качестве заряа в таких системах обычно используются шашки из баллиститного пороха или пиротехнических смесей.

\begin{figure}[h]
	\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
		\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Igniter_3.png} \\}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
		\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Igniter_4.png} \\}
	\end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
		\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Igniter_5.png} \\}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
		\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Igniter_6.png} \\}
	\end{minipage}
\end{figure}


Существует несколько вариантов размещения воспламенительных устройств (рис. 7.15). Наилучшим является размещение воспламенителя у переднего днища (вариант а) ). Интенсивность прогрева топлива велика, время выхода на режим минимально, а давление в камере вырастает монотонно. Но иногда не всегда существует возможность реализации варианта а) и воспламенительное устройство ставят у соплового днища \\* (вариант б) ). Это возможно если большая часть поверхноти горения расположена в окрестности соплового дна или для заряда РДТТ торцевого горения. Но нужно помнить, что это затрудняет истечение продуктов сгорания и приводит к непредсказуемому росту давления в камере.

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Igniter_7.png}
	\end{center}
\end{figure}

Так воспламенители с разрущающимся корпусом выигрывают в простоте своей конструкции и малой массе. Но в тоже время навеска в них расспается по внутрикамерному объёму случайным образом, а после разрушения заглушки часть воспламенённого состава может, так и не сгорев покинуть, покинуть пределы камеры двигателя. Случайность размещения навески после разрушения корпуса воспламенителя сказывается на стабильности получаемых характеристик РДТТ в начальный период его работы. Надёжность воспламенения обеспечивается избыточнной массой навески воспламенителя. Такие констуркции целесообразны для малогабаритных РДТТ, к которым не предъявляют жётских требований в начальный период  работы. Для большей надёжности воспламенения используют более сложные и тяжёлые по конструкции и массе прочноскреплённые воспламенители.

\section{Учёт наличия конденсированной фазы при расчёте теплообмена РДТТ}

Учёт ведётся для радиационного теплообмета в РДТТ по формулам:
\[ \epsilon_{p}=1-e^{-k\.l_{opt}}, \ \ \ k=z\.0.042 \dfrac{l}{\r_{Al_{2}O_{3}}}\.\sqrt{\dfrac{T_{p}}{d_{32}^{2}}} \]
Тогда величина радиационного теплового потока будет определяться по формуле:
\[ q_{R}=\epsilon_{эф}\.\sigma\.(T_{p}^{4}-T_{W}^{4}), \]
где $\sigma$ --- константа Стефана-Больцмана, $T_{p}$ --- эффективная радиационная температура излучающей среды,
\[ \epsilon_{эф}=(\dfrac{1}{\epsilon_{w}}+\dfrac{1}{\epsilon_{p}}-1)^{-1} \]
Наибольшая доля радиационного теплового потока приходится на камеру сгорания (см. рисунок \ref{fig:25}).
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{draws/25}
	\caption[Распределение тепловых потоков по длине РДТТ]{Распределение тепловых потоков по длине РДТТ}
	\label{fig:25}
\end{figure}

\pagebreak
\section{Определение конвективного теплового потока к стенке камеры (по методике Овдуевского)}
Допущение: для гладкой непроницаемой пластины, обтекаемой безградиентным потоком.

\[ \a_k = \r_w\.W\.\St c_{pw} \]

Число Стантона
\[ \St^* = 0.0296\Re_w^{-0.2}\Pr_w^{-0.6}\left( \dfrac{h_w}{h_r} \right)^{0.39}\.\left( 1+r\.\dfrac{k-1}{2}M^2 \right)^{0.11}  \]
где $ h_w = c_p T_w $ --- энтальпия при $ T_w $, $ h_r = c_p T_r $ --- энтальпия при температуре восстановления, $ r = \sqrt[3]{\Pr} $ --- коэффициент восстановления, $ \square_w $ --- параметр, относящийся к стенке.

\[ T_k^* > T_r > T_{k}^{стат.} = T^{1}_k \]
\[ T_r = T_k^1 \left( 1 + \dfrac{k-1}{2}r M^2 \right) \]
\[ T_k^1 = T_k^* \left( 1 + \dfrac{k-1}{2}M^2 \right)^{-1} \]

\[ q = \a_k (T_r-T_w) \]
\[ q = \dfrac{\a_k}{c_p}\left( h_r-h_w \right) \]
\[ \Nu = 0.0225\Re^{0.8}\Pr^{0.4} \]
\[ \a = \dfrac{\Nu d_э}{\l} \]

\[ \St = \St^* k_вk_шk_мk_p \]
где
$ k_в $ --- к-т вдува, (0.97...1) -- сопло, (0.89...0.92) -- корпус; 
$ k_ш = 1 + 0.151k_s $ --- к-т шероховатости;
$ k_s $ --- к-т влияния турбулентности в ядре потока (при $ 0<k_s<0.33 $; $ k_м = 1 $);
$ k_м  =1 $; \\
$ k_р $ --- коэффициент влияния к-фазы: $ A = 0.0246, m=-0.3,n =2.45 $ --- эмпирические коэффициенты
$ k_р = 1 + A \Re_w^{m} \. \left( \dfrac{z_k}{1-z_k} \right)^{n}$ : --- для $ d_k^{z} = 10.3 мкм $

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.25]{draws/ris26-1.png}  
\end{figure}
\[ q_p =k_1 m_p C_p (T_p - T_w) + k_2\dfrac{m_pV_p^2}{2} \]
\[ k_p = 0.53 \left( \dfrac{c_p}{c_{газ}} \right)^{0.1}\left( \dfrac{z_k}{1-z_k} \right)^{0.33} \]

\section{Основные характерные зоны теплообмена в РДТТ}

Текст Вовы

\section{Особенности радиационного теплообмена в РДТТ (неприятно)}

Источником радиационного теплообмена в РДТТ являются продукты сгорания твёрдого топлива с разложившимся теплозащитным покрытием (как газообразные, так и конденсированные). Основными излучательными газами являются трёхатомные молекулы воды и углекислого газа, а k--фаза в основном характеризуется выпадением оксида алюминия и углерода в виде сажи (разложение углеродного каркаса).

\textbf{Радиационная составляющая k--фазы} описывается её спектральной излучательной способность $ \varepsilon $, т.е. энергией, излучаемой единицей поверхности нагретого тела за единицу времени, в интервале длин волн от $ \lambda_1 $ до $ \lambda_2 $. Полная же мощность теплового излучения с единицы поверхности равна энергии излучаемой в интервале длин волн от $ \lambda_1 $ до $ \lambda_2 $. Эта величина $ \varepsilon^{'} $ называется интегральной излучательной способностью:

\[ \varepsilon^{'}(T) = \int\limits_{\lambda_1}^{\lambda_2} \varepsilon(T, \lambda) d\lambda \]

Но нужно помнить, что по закону смещения Вина длина волны с максимальной излучательной способностью обратна пропорциональна температуре.

Итого влияние k-фазы можно оценить по формуле:

\[ \varepsilon^{'}_k = 1 - e^{-k l_{opt}} \text{,} \]

\noindent где $ k $ -- коэффициент зависящий от температуры частиц, плотности и размеров k-фазы; 

$ l_{opt} $ -- длина пути.

\textbf{Радиационная составляющая газов и продуктов сгорания} в основном описывается излучательной способностью водяного пара и углекислого газа, как двух газов, вносящих более-менее значительный вклад в радиационный теплообмен. Отдельно излучательная способность каждого из этих газов исследовалась умными дяденьками (Мишков, Панин) и представлена в виде аппроксимирующих зависимостей, которые я не счёл нужным тут писать. А вот суммарная излучательная способность газа вычисляется следующим образом:

\[ \varepsilon_г = \varepsilon_{H_{2}O} + \varepsilon_{CO_{2}} - \varepsilon_{H_{2}O} \cdot \varepsilon_{CO_{2}} \]

Откуда видно, что в суммарной излучательной способности наблюдается взаимное влияние газов друг на друга, которая характеризуется третим слагаемым и уменьшает суммарную излучательную способность.

Интегральная же излучательная способность газов вместе с продуктами сгорания снова вычисляется по всратной аппроксимирующей зависимости, в которую входят давление и температура в камере, длина пути и ещё размер хер пойми чего. Допустим, что мы это как-то посчитали и назвали это $ \varepsilon^{'}_{г + пс} $

Суммарный радиационный тепловой поток вычисляется с учётом, как газов, так и k-фазы по закону Стефана--Больцмана и максимален в камере сгорания:

\[ q_R = \varepsilon_{эф} \sigma \left( T^4_R -  T^4_И \right) \text{,} \]

\noindent где $ \varepsilon_{эф} = \left( \dfrac{1}{\varepsilon^{'}_k} + \dfrac{1}{\varepsilon^{'}_{г + пс}} -1 \right)^{-1} $ -- эффективная интегральная излучательная способность;

$ \sigma $ -- постоянная Стефана--Больцмана;

$ T_R $ -- эффективная радиационная температура излучающей среды ($ T_{пс} $ в камере сгорания).

\section{Учёт влияния наличия конденсированной фазы на потери удельного имульса в РДТТ}

При оценке потерь удельного импульса полагается, что различные составляющие независимы и аддитивны:

\[ \zeta = \sum_{i} \zeta_{i} \]

Рассмотрим некоторые из них:

\begin{itemize}
	\item $ \zeta_{дв} $ --- потери, обусловленные скоростным и температурным отставанием частиц (потери на двухфазность);
	
эта величина может быть установлена решением одномерной задачи о двухфазном течении в сопле Лаваля с учётом процессов коагуляции (слияния) и дробления частиц. На этапе проектирования может быть рекомендована приближенная зависимость:
\[  \zeta_{дв}= \zeta^{0}(d_{кр})\.k_{0}(z)\.k_{1}(p)\.k_{2}(L_{0})\.k_{3}(y_{a})\.k_{4}(d_{43}) \]
Здесь $\zeta^{0}(d_{кр})$ --- функция, устанавливающая зависимость величины двухфазных потерь от диаметра критического сечения сопла (вычисляется в процентах):
\[ \zeta^{0}(d_{кр})=14.4\.(d_{кр}/10^{-3})^{-0.33} \]
$k_{0}(z)$ --- коэффициент, учитывающие массовое содержание в продуктах сгорания конденсированной фазы:
\[ k_{0}(z)=(z/0.3)^{2},\ 0<z<0.5 \]
$k_{1}(p)$ --- коэффициент, учитывающий уровень давления в камере двигателя:
\[ k_{1}(p)=1.047-0.0013\.p,\ \ \ 20<\dfrac{p_{к}}{10^{5}\ Па}<80 \]
$k_{2}(L_{0})$ --- коэффициент, учитывающий степень укорочения сопла:
\[ k_{2}(L_{0})=1.3-0.462\.L_{0}, \ \ \ 0.3<L_{0}<0.5 \]
$k_{3}(y_{a})$ --- коэффициент, учитывающий степень расширения сопла:
\[ k_{3}(y_{a})=1.112-0.037\.y_{a}, \ \ \ 3<y_{a}<6 \]
$k_{4}(d_{43}$ --- коэффициент, учитывающий влияние начального размера конденсированных частиц в камере РДТТ:
\[ k_{4}(d_{43}=1.162-0.168\.d_{43}, \ \ \ 3<\dfrac{d_{43}}{10^{6}\ м}<7 \]
При отсутствии информации, необходимой для расчёта коэффициентов $k_{1}(p)$, $k_{2}(L_{0})$, $.k_{3}(y_{a})$ и $k_{4}(d_{43}$, следует принять эти коэффициенты равными единице. При расчёте потерь в коническом сопле следует положить $k_{2}(L_{0})=1$

\item Для приближенной оценки двухфазных потерь, обусловленных осаждением частиц на контур сверхзвуковой части сопла, должны рассчитываться траектории частиц различных размеров в сопловом блоке двигателя. Для приближенной оценки двухфазных потерь, обусловленных осаждением частиц, может применяться зависимость ($\zeta_{ос}$ определяется в процентах):
\[ \zeta_{ос}=0.0205\.(y_{a}-4.55)(L+0.38)^{0.33}\.(\dfrac{d_{кр}}{10^{-3}})\.e^{-0.016d}, \ \ \ y_{a}>4.55 \]
В случае $y_{a}<4.55$ и для конических сопел величина $\zeta_{ос}=0$

\item Составляющую потерь, обусловленных отсутствием кристаллизации окиси алюминия в соплах РДТТ, оценивают по результатам термодинамического расчёта равновесного расширения продуктов сгорания в сопловом блоке с учётом кристаллизации и без неё. Приближенно эта составляющая определяется соотношением (результат в процентах):
\[ \zeta_{кр}=0.85\.(y_{a}-y_{0})^0.5-0.002(T_{0}-3275) \]
Здесь $T_{0}$ --- Температура продуктов сгорания в камере РДТТ, $y_{0}$ --- относительная степень расширения сопла в том сечении, где достигается температура, равная температуре плавления окиси алюминия $T_{пл}=2300\ K$. В случае $y_{0}>y_{a}$ (окись алюминия кристаллизуется за срезом сопла) величина потерь $\zeta_{кр}=0$.
\end{itemize} 

\section{Общие и особенные потери удельного импульса в РДТТ}

Текст Коли

\end{document} % конец документа